<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Fondazione e Manifesto del Futurismo: una versione digitale</title>
				<author xml:id="FTM">
					<persName sameAs="https://viaf.org/viaf/4933263">Marinetti, Filippo Tommaso (1876-1944)</persName>
					<respStmt>
						<resp>Editor</resp>
						<name xml:id="AL">Alessandro Laloni</name>
					</respStmt>
				</author>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<distributor resp="#AL">Alessandro Laloni</distributor>
				<availabilty status="free">
					<licence>
						Questa risorsa è rilasciata sotto una licenza <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0"> Creative Commons Attribution 4.0 International</ref>.
					</licence>
				</availabilty>
				<date when="2021-07-14">14 Luglio 2021</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<title>Fondazione e Manifesto del Futurismo</title>
					<author resp="#FTM">Marinetti, Filippo Tommaso (1876-1944)</author>
					<date when="1909">1909</date>
					<pubPlace>Milano</pubPlace>
					<publisher>Poligrafia Italiana</publisher>
					<extent>4 pp.</extent>
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
	</teiHeader>
	<text xml:lang="it">
		<body>
			<head type="mainTitle">Fondazione e Manifesto del Futurismo</head>
			<head type="subTitle">Pubblicato dal Figaro di Parigi il 20 Febbraio 1909</head>
			<!--Qui la sezione 1, relativa al testo della Fondazione-->
			<div type="section" n="2">
				<head>MANIFESTO DEL FUTURISMO</head>
				<list rend="numbered">
					<item n="1">1. Noi vogliamo cantare l’amor del pericolo, l’abitudine all’energia e alla temerità.</item>
					<item n="2">2. Il coraggio, l’audacia, la ribellione, saranno elementi essenziali della nostra poesia.</item>
					<item n="3">
						3. La letteratura esaltò fino ad oggi l’immobilità pensosa, l’estasi e il sonno. Noi vogliamo esaltare il <index indexName="Movimento" resp="#AL">
							<term>movimento</term>
						</index> aggressivo, l’insonnia febbrile, il <index indexName="Movimento">
							<term>passo</term>
						</index> di <index indexName="Movimento">
							<term>corsa</term>
						</index>, il <index indexName="Movimento">
							<term>salto</term>
						</index> mortale, lo <index indexName="Guerra" resp="#AL">
							<term>schiaffo</term>
						</index> ed il <index indexName="Guerra">
							<term>pugno</term>
						</index>.
					</item>
					<item n="4">
						4. Noi affermiamo che la magnificenza del mondo si è arricchita di una bellezza nuova: la bellezza della <index indexName="Movimento">
							<term>velocità</term>
						</index>. Un <index indexName="Macchina" resp="#AL">
							<term>automobile</term>
						</index> da <index indexName="Movimento">
							<term>corsa</term>
						</index> col suo cofano adorno di grossi tubi simili a serpenti dall’alito esplosivo.... un <index indexName="Macchina">
							<term>automobile</term>
						</index> ruggente, che sembra correre sulla mitraglia, è più bello della <hi rend="italic">Vittoria di Samotracia</hi>
					</item>.
					<item n="5">
						5. Noi vogliamo inneggiare all’uomo che tiene il volante, la cui asta ideale attraversa la Terra, lanciata a <index indexName="Movimento">
							<term>corsa</term>
						</index>, essa pure, sul <index indexName="Movimento">
							<term>circuito</term>
						</index> della sua <index indexName="Movimento">
							<term>orbita</term>
						</index>.
					</item>
					<item n="6">6. Bisogna che il poeta si prodighi, con ardore, sfarzo e munificenza, per aumentare l’entusiastico fervore degli elementi primordiali.</item>
					<item n="7">
						7. Non v’è più bellezza, se non nella <index indexName="Guerra">
							<term>lotta</term>
						</index>. Nessuna opera che non abbia un carattere aggressivo può essere un capolavoro. La poesia deve essere concepita come un violento <index indexName="Guerra">
							<term>assalto</term>
						</index> contro le forze ignote, per ridurle a prostrarsi davanti all’uomo.
					</item>
					<item n="8">
						8. Noi siamo sul promontorio estremo dei secoli!.. Perchè dovremmo guardarci alle spalle, se vogliamo sfondare le misteriose porte dell’Impossibile? Il Tempo e lo Spazio morirono ieri. Noi viviamo già nell’assoluto, poichè abbiamo già creata l’eterna <index indexName="Movimento">
							<term>velocità</term>
						</index> onnipresente.
					</item>
					<item n="9">
						9. Noi vogliamo glorificare la <index indexName="Guerra">
							<term>guerra</term>
						</index> — sola igiene del mondo — il <index indexName="Guerra">
							<term>militarismo</term>
						</index>, il <index indexName="Guerra">
							<term>patriottismo</term>
						</index>, il gesto distruttore dei libertari, le belle idee per cui si muore e il disprezzo della donna.
					</item>
					<item n="10">10. Noi vogliamo distruggere i musei, le biblioteche, le accademie d’ogni specie, e combattere contro il moralismo, il femminismo e contro ogni viltà opportunistica o utilitaria.</item>
					<item n="11">
						11. Noi canteremo le grandi folle agitate dal lavoro, dal piacere o dalla <index indexName="Guerra">
							<term>sommossa</term>
						</index>: canteremo le <index indexName="Movimento">
							<term>maree</term>
						</index> multicolori e polifoniche delle rivoluzioni nelle capitali moderne; canteremo il vibrante fervore notturno degli <index indexName="Guerra">
							<term>arsenali</term>
						</index> e dei cantieri incendiati da violente lune elettriche; le stazioni ingorde, divoratrici di serpi che fumano; le officine appese alle nuvole pei contorti fili dei loro fumi; i ponti simili a ginnasti giganti che scavalcano i fiumi, balenanti al sole con un luccichio di <index indexName="Guerra">
						<term>coltelli</term>
					</index>; i <index indexName="Macchina">
							<term>>piroscafi</term>
						</index> avventurosi che fiutano l’orizzonte, le <index indexName="Macchina">
							<term>locomotive</term>
						</index> dall’ampio petto, che scalpitano sulle rotaie, come enormi cavalli d’acciaio imbrigliati di tubi, e il volo scivolante degli <index indexName="Macchina">
							<term>aereoplani</term>
						</index>, la cui elica garrisce al vento come una bandiera e sembra applaudire come una folla entusiasta.
					</item>
				</list>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>